# Biohacking: Investigación científica como capacidad de performar la realidad – Una revisión transhackfeminista del hackeo de la ciencia

## Paula Pin 

![](media/biohacking.png)

Cuando hablamos de performar hacemos referencia a la idea de “*performance*” que significa desarrollar una acción, a veces artística, a veces escénica, a veces técnica, donde el factor de improvisación juega un rol importante y busca generar sorpresa, disrupción, provocación o asombro. Se trata de un conjunto de recursos tácticos para explorar y traspasar las fronteras de lo que se suele conocer como hechos o valores establecidos. Por ello, performar nuestros cuerpos a través de la practica del biohacking nos permite poner en entredicho las dualidades y los binarismos y ver lo que pueda darse mas allá de ellos. Estamos presenciando el advenimiento de una nueva era producto de la fricción de metaorganismos de donde emergen nuevos ecosistemas. La experimentación a través de la práctica y el estudio de prototipos biotecnológicos es una herramienta que aumenta la potencia de la capacidad performática de nuestro cuerpo.

En este contexto surgen iniciativas como los Biohackerspaces o Biolabs que exploran nuevas formas de conectar prácticas científicas y técnicas con la sociedad, la cultura y la naturaleza. Estos ambientes son esenciales para el aprendizaje y la innovación. Queremos explicar la ciencia evitando el miedo que algunas personas tienen hacia lo desconocido y cuestionando la biociencia actual que pertenece a unos pocos individuo/as supuestamente altamente capacitado/as. Se trata de poner los recursos y las herramientas de la ciencia Do It Yourself (DIY) en manos de las personas interesadas. Es así como los movimientos de Biohacking y de Open Science se organizan para el desarrollo común de herramientas de hardware y/o software libres, reduciendo así de manera notable los costes en investigación y facilitando a la par el trasvase de conocimientos libres.

Estos modelos participativos y abiertos ponen en juego nuevas interacciones entre las distintas escalas en términos de pensar y hacer, reflexionar y crear, filosofar y diseñar. Se practican de este modo nuevas sinergias de donde emergen y se actualizan las definiciones de los conceptos de materialidad, ontología y agencia. Se dejan de lado las absurdas dicotomías entre naturaleza y cultura, ciencia y arte, mujer y hombre, para nutrirnos de la mezcla híbrida de los conocimientos ampliando nuestras capacidades cognitivas.

### Terrenos de experimentación para los biolabs DIY 

El biohacking es una práctica que involucra la biología con la ética Hacker. En general, surge como una tendencia que propicia el desarrollo de la ciencia y la tecnología no institucional. De hecho, muchos activistas biohackers se identifican con el movimiento biopunk así como con el transhumanismo y el tecno-progresismo. El biohacking abarca un amplio espectro de prácticas que van desde Grinders que diseñan e instalan prótesis DIY e implantes magnéticos hasta biólogos que secuencian genes en sus laboratorios caseros. También puede referirse a la gestión de la propia biología utilizando una combinación de técnicas médicas, nutricionales y electrónicas. Esto puede incluir el uso de nootrópicos y dispositivos cibernéticos para el registro de los datos biométricos así como el uso y experimentación con microorganismos para la obtención de energía.

Dentro del biohacking existe por lo tanto una variedad de motivaciones y posturas. Quisiéramos destacar el Transhackfeminismo[^1] ya que el hackeo del género ha propiciado durante las últimas décadas todo un contexto transfeminista que deriva en la implementación de tecnologías farmacológicas o en performances que buscan la hibridación, en general mucho mas allá, de las actuales prácticas hackers. Estas amplían nuestras capacidades perceptivas exponiendo los cuerpos como campo de experimentación constante.

En cuanto a la biotecnología, tiene su fundamento en la tecnología que estudia y aprovecha los mecanismos e interacciones biológicas de los seres vivos en especial los unicelulares. Es un campo multidisciplinario involucrando genética, virología, agronomía, ecología, ingeniería, física, química, medicina y veterinaria. En cualquier caso la biología y la microbiología son las ciencias básicas que aportan las herramientas fundamentales para el entendimiento de la mecánica microbiana. La biotecnología es ampliamente usada en agricultura, farmacia, ciencia de los alimentos, medio ambiente y medicina.

La biología sintética se basa en la ingeniería genética y es una nueva área de investigación que combina la ciencia y la ingeniería. Abarca una variedad de enfoques diferentes con el objetivo de diseñar y construir nuevas funciones y sistemas biológicos que no existen en la naturaleza.  Para dar un ejemplo, hasta ahora el ADN solo lo creaba la propia vida pero ahora con la síntesis de ADN, existe maquinaria especializada que puede en realidad "imprimirlo" de la manera que queremos.

El científico puede descargar por ejemplo el código genético de un virus o una bacteria e imprimirlo en el laboratorio de ADN[^2].

Finalmente, la Nanotecnología es un campo de las ciencias aplicadas dedicado al control y manipulación de la materia a una escala menor que un micrómetro, es decir, al nivel de los átomos y las moléculas (nanomateriales). Esta nueva aplicación de la tecnología tiene el potencial de proporcionar soluciones sostenibles como el suministro de agua potable para el consumo humano y agua limpia para usos agrícolas e industriales.

En general se puede decir que el uso de la ingeniería dentro de la biología permite aplicaciones con potenciales beneficios como el desarrollo de medicamentos de bajo coste o la fabricación de productos químicos y energía con bacterias modificadas. Sin embargo también existen varios posibles riesgos relacionados con sus aplicaciones éticas, así como se da una falta de previsión en cuanto a los posibles daños o accidentes que podrían darse a raíz de estos nuevos campos de experimentación[^3]. De hecho recomendamos seguir el trabajo desarrollado por el Grupo ETC[^4] que hace un seguimiento de estos peligros e intenta informar a la ciudadanía y las instituciones acerca de ellos. Por todo ello, la multiplicación de laboratorios ciudadanos, no comerciales, orientados hacia la exploración y experimentación de estos campos es crucial para poder potenciar los aspectos beneficiosos para los comunes.

### Algunos ejemplos de Biolabs DIY 

Uno de los eventos más destacados en el ámbito de la investigación ciudadana de las nanotecnologías son por ejemplo los NanoŠmano Labs[^5] iniciados en 2010 por Stefan Doepner[^6], Marc Dusseiller[^7] en colaboración con la Kapelica Gallery[^8] (Ljubljana, Slovenia). En setiembre de 2012 tuve la oportunidad de colaborar en la tercera edición de LifeSystems donde nos sumergimos en el mundo de los seres vivos a nanoescala creando un laboratorio temporal en un jardín comunitario. Este laboratorio se centraba en la interfaz entre los seres vivos y los artificiales, así como en temas vinculados a la agricultura, la jardinería y la comida. A través de estos procesos performáticos colectivos, NanoŠmano rechaza el marco del arte y la ciencia y en lugar de ofrecer una exposición que sólo presenta los resultados de la técnica, genera un proceso abierto de experimentación que puede ser aprehendido a través de las manos y el cuerpo, aunando contactos directos con la materia.

Los *Biohackerspaces* o *biolabs* son espacios de libertad intelectual que tienen la ventaja de estar abiertos a una amplia gama de actores y a varios tipos de colaboraciones. La biología DIY tiene el potencial de proporcionar medios tanto para repensar la biología moderna y tradicional como para mover la biotecnología fuera del laboratorio y trasladarla a la vida cotidiana de las personas. Son espacios para el desarrollo de tecnologías abiertas y libres que propician una abertura de la investigación permitiendo desarrollos e implementaciones de manera colaborativa. Lógicamente, suelen ser documentadas en las plataformas web de cada biolab para poder ser replicadas por otros.  Desglosamos ahora algunos ejemplos de biohackerspaces.

**Hackteria**[^9] es una red de personas con un interés por el arte, el diseño y la cooperación interdisciplinaria que practican la biología DIY. La red fue fundada en 2009 y ahora incluye no sólo a científicos, ingenieros y artistas, pero también a filósofos, transhackfeministas e incluso cocineros. Hackteria opera a escala global y se basa en una plataforma web y una wiki para el intercambio de conocimientos.  BioTehna[^10] es una plataforma abierta para la investigación interdisciplinaria y artística en ciencias de la vida que empezó como una colaboración entre Hackteria y la Kaplica Gallery.

**Biotweaking**[^11] es un laboratorio centrado en la educación DIWO (Do It With Others). La mayor parte de sus experimentaciones están vinculadas a la BIOsection program del Radiona makerspace Zagreb y el Universal Research Institute. Este último fue fundado para promover la investigación científica libre e independiente. Su objetivo es proporcionar un ambiente para que los ciudadanos puedan desarrollar e innovar pudiendo beneficiar a la humanidad.

**Manila Biopunk**[^12] es un pequeño movimiento intelectual y cultural compuesto por jóvenes científicos, ingenieros y estudiantes que buscan crear una conciencia pública acerca de las tecnologías actuales en las ciencias biológicas y químicas que pueden ser trabajadas en el patio trasero de las casas o en los garajes.

**DIY Bio Singapore**[^13] es un movimiento impulsado por Denisa Kera desde 2010 y que ha entrado a formar parte de la red Hackteria.  Localizado en el sudeste asiático reúne a una comunidad de científicos y diseñadores interesados en el hardware abierto para proyectos científicos. BIO-DESIGN para el mundo real[^14] es un proyecto interdisciplinario y colaborativo que investiga, define y construye prototipos que requieren la integración de wetware, hardware y software para hacer frente a los problemas del agua.

**Lifepatch**[^15] es una organización independiente que trabaja en la aplicación creativa y adecuada en los campos del arte, la ciencia y la tecnología en Yogyakarta, en Java Central. Su misión es ayudar al desarrollo de los recursos humanos y naturales locales y la construcción de puentes para fomentar un acceso libre para cualquier persona a las fuentes de la investigación y el desarrollo.

Todos las iniciativas introducidas previamente utilizan prototipos de diseño para permitir retoques colaborativos, así como sus protocolos de investigación abarcan normas innovadores, éticas y sociales más amplias.  Representan una oportunidad única para una política más inclusiva, experimental y participativa que tenga implicaciones públicas y globales para los campos científicos emergentes. Incluso algunos de los biólogos sintéticos ubicados en prestigiosas universidades americanas como Harvard, Stanford y el MIT han creado la Fundación BioBricks[^16], una organización independiente sin fines de lucro dedicada a apoyar el desarrollo abierto de la biología sintética a través de la promulgación de nuevas normas técnicas e instrumentos jurídicos. Entre sus proyectos se encuentra la creación de un BioFab, una fábrica pública dedicada a la producción profesional de juegos de partes biológicas fiables y estandarizadas que se constituirán como un sistema operativo libre para la biotecnología. También están redactando el Acuerdo BioBricks Pública (BPA) que debería constituirse como un nuevo instrumento jurídico para el intercambio de partes biológicas sintéticas. Se trata de un intento de llevar la innovación de código abierto dentro de la biología sintética y permitir a la comunidad de biólogos sintéticos crecer sin el coste derivado del actual sistema de patentes que busca privatizar la vida.

### Conclusiones 

Los biólogos se han convertido en ingenieros del mundo de los seres vivos. Al hacer que las soluciones de bioingeniería a los problemas globales estén abiertamente disponibles, podemos incidir en la transformación del mundo. Para nosotras es un momento muy importante ya que estamos creando un espacio abierto a la experimentación dentro de la colonia Calafou[^17]. Dentro de este contexto que propicia la creación de espacios independientes y autónomos hemos aunado nuestras energías para sacar a la luz Pechblenda[^18].  Nuestro lab transhackfeminista es un lugar para la experimentación en bio.electro.química. Como transhackfeministas, biohackers y biopunks deseamos ser afectadas por el entorno, estudiar, conocer y experimentar con la materia y los parámetros que posibilitan la vida/muerte.

Nuestra filosofía es radicalmente abierta e inclusiva, comparte y decodifica la vida en todas sus escalas:

- Devenimos entes orgánico/tecnológico en constante cambio,

- Somos cuerpos abiertos a la experimentación e implementación; Libres

- Generamos contextos participativos en donde la investigación, evaluación y la experimentación con la ciencia, la sociedad, el conocimiento y la política pueden derivar en múltiples performances: rituales cyborg/witches, noise performances, laboratorios temporales y permanentes, talleres, hackatones, encuentros transhackfeministas, laboratorios autónomos tecnológicos,

- Estamos constantemente performando nuevas capacidades que nos conducen hacia la hibridación de los saberes y prácticas y nos alejan de la lógica capitalista de la especialización.

* * * 

**Paula Pin** es una performer e investigadora. Graduada en bellas artes por la universidad de Barcelona y de Sao Paolo, sus trabajos abarcan desde dibujar hasta el vídeo abstracto pasando por el circuit bending y la investigación de las fronteras entre biología, arte y ciencia queer.  Realiza esculturas cinéticas interactivas, ambientes immersivos, instalaciones audiovisuales, performance y acción directa. Disciplinas en las que el cuerpo y el espacio se disuelven en una malla elástica, esta elasticidad, casi infinita, abre nuevos canales a través de los que comunicar deseos. Así, el deseo de usar el propio cuerpo expandido como forma de interactuar con el mundo es el eje central de su obra.

* * * 

[^1]: Tendencias transhackfeministas que operan con algunas herramientas de biohacking. <http://pechblenda.hotglue.me> <https://network23.org/pechblendalab> <http://akelarrecyborg.tumblr.com> <http://anarchagland.hotglue.me> <http://transnoise.tumblr.com> <http://biosensing.tumblr.com> <http://sexoskeleton.tumblr.com>

[^2]: Grupos de Open-science como Genomes Unzipped y el Personal Genome Project están publicitando secuencias individuales de genoma, asi como poniendo a disposición herramientas en línea gratuitas (por ejemplo, GET-Evidence y Trait-o-Matic). Por otra parte, con el nuevo kit de 100 dólares GeneLaser, desarrollado por Mac Cowell y Josh Perfetto, cualquier persona interesada puede extraer y secuenciar un fragmento de ADN de casi cualquier organismo en un día y sin un laboratorio.

[^3]: Recomendamos la lectura de este libro de Eric Drexler, “La nanotecnología: El Surgimiento de las máquinas de creación”.

[^4]: Action Group on Erosion, Technology and Concentration, <http://www.etcgroup.org/>

[^5]: NanoŠmano Labs <http://hackteria.org/wiki/index.php/NanoŠmano_-_LifeSystem>

[^6]: <http://www.f18institut.org>; <http://www.cirkulacija2.org>

[^7]: <http://www.dusseiller.ch/labs>

[^8]: <http://www.kapelica.org> (Ljubljana, Slovenia).

[^9]: <http://hackteria.org>

[^10]: <http://hackteria.org/wiki/index.php/BioTehna_Lab_Infrastructure>

[^11]: <http://biotweaking.com>

[^12]: <http://www.manilabiopunk.org>

[^13]: <http://diybiosingapore.wordpress.com>

[^14]: <http://www.biodesign.cc>

[^15]: <http://lifepatch.org>

[^16]: <http://biobricks.org>

[^17]: <http://www.calafou.org>

[^18]: <http://pechblenda.hotglue.me>

<p align="center"><img src="media/end0.png"></p>
